{
  "karteikarten": [
    {
      "id": 1770650599481,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche frontalen Unterrichtsformen gibt es?",
      "antwort": "Lehrvortrag = Es werden viele Infos gegeben. Ist Lehrerzentriert, der FahrschÃ¼ler hÃ¶rt nur zu.\nLehrgesprÃ¤ch = Es wird Offen geredet, sowie die Erfahrungen der FahrschÃ¼ler gesammelt, damit werden die FS Aktiviert.",
      "erstellt": "2026-02-09T15:23:19.481Z"
    },
    {
      "id": 1770651044093,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Inhalte gehÃ¶ren in das NachgesprÃ¤ch?",
      "antwort": "FeedbackgesprÃ¤ch mit der Sandwichmethode (Gut - Schlecht - Gut)\n\nDen FahrschÃ¼ler zuerst Ã¤uÃŸern lassen.\nDer FahrschÃ¼ler soll mÃ¶glichst eigenstÃ¤ndig reflektieren\nDer Fahrlehrer soll ansprechen wo die Fehler sind\nPositives muss Hervorgehoben und bekrÃ¤ftigt werden\nDer Fahrlehrer muss erwÃ¤hnen ob das Lernziel erreicht wurde\nDen FahrschÃ¼ler an der weiteren Planung beteiligen und Aussicht auf die nÃ¤chste Fahrstunde geben.",
      "erstellt": "2026-02-09T15:30:44.093Z"
    },
    {
      "id": 1770658173771,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Inhalte gehÃ¶ren in das VorgesprÃ¤ch einer Fahrstunde?",
      "antwort": "Wie gehts dem FahrschÃ¼ler?\nEinstimmung auf die Unterrichtseinheit\nLernziele Konkret erwÃ¤hnen\nStrecke erlÃ¤utern und begrÃ¼nden\nFahrschÃ¼ler mit einbeziehen und Ihn mit einbringen lassen\nGute AtmosphÃ¤re im Fahrzeug schaffen",
      "erstellt": "2026-02-09T17:29:33.771Z"
    },
    {
      "id": 1770658325197,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche MotivationsmÃ¶glichkeiten hat ein Fahrlehrer im Praxisunterricht?",
      "antwort": "- Klare und Strukturierte Zielsetzung im VorgesprÃ¤ch\n- Sachliche Bewertung der Fahrleistungen\n- Sandwich Methode\n- FahrschÃ¼ler in Streckenplanung mit einbeziehen\n- Wichtigkeit der Zielsetzung geben\n- Auf WÃ¼nsche des FahrschÃ¼lers eingehen\n- Wechsel von Anspannung und Entspannung durchfÃ¼hren\n- Die Fahrstunde Positiv ausklingen lassen\n- Ausblick auf nÃ¤chste Fahrstunde geben",
      "erstellt": "2026-02-09T17:32:05.197Z"
    },
    {
      "id": 1770658476394,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Motivations- und AbwechslungsmÃ¶glichkeiten hat ein Fahrlehrer im Theorieunterricht?",
      "antwort": "- Einstieg ins Thema Interessant gestalten\n- Strukturierte Gliederung des Unterrichts siehe Roter Faden\n- Auflockerung der SchÃ¼ler durch Methodenvielfalt\n- Wechselnde Methoden\n- FahrschÃ¼ler einbinden und ernst nehmen\n- Lernerfolge gemeinsam erleben lassen\n- Den Unterricht positiv ausklingen lassen\n- FahrschÃ¼ler den Ausblick auf die kommende Unterrichtseinheit ermÃ¶glichen",
      "erstellt": "2026-02-09T17:34:36.394Z"
    },
    {
      "id": 1770658594562,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Wie ist der praktische Unterricht gemÃ¤ÃŸ FahrschAusbO aufgebaut?",
      "antwort": "Grundausbildung:\n- Grundstufe,\n- Aufbaustufe,\n- Leistungsstufe,\n\nund\n\nWeiterfÃ¼hrende Ausbildung:\n- Stufe der Sonderfahrten\n- Reife- und Teststufe",
      "erstellt": "2026-02-09T17:36:34.562Z"
    },
    {
      "id": 1770658719165,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Ziele gibt es nach Â§ 3 der FahrschAusbO?",
      "antwort": "Die Exemplarische Vertiefung kann wichtiger als die Inhaltliche VollstÃ¤ndigkeit sein.\nDie Inhalte mÃ¼ssen sachlich richtig, anschaulich und VerstÃ¤ndlich vermittelt werden.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:38:39.165Z"
    },
    {
      "id": 1770658796544,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Ziele gibt es nach Â§ 1 der FahrschAusbO?",
      "antwort": "Ziel der Ausbildung ist, den FahrschÃ¼ler zu einen Sicheren, Verantwortungsvollen und Umweltbewussten FahrschÃ¼ler vorzubereiten und diesen auf die PrÃ¼fung vorzubereiten.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:39:56.544Z"
    },
    {
      "id": 1770658899448,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welchen Sinn haben die Lernziele fÃ¼r die FahrschÃ¼ler und Fahrlehrer?",
      "antwort": "- Klare Orientierung der Unterrichtseinheiten\n- Roter Faden\n- Besseres Vorbereiten\n- Der Unterricht wird erlebnisreicher\n- Die FahrschÃ¼ler lernen mehr\n- Die eigene Lernzielkontrolle",
      "erstellt": "2026-02-09T17:41:39.448Z"
    },
    {
      "id": 1770658974690,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Didaktik?",
      "antwort": "Bei der Didaktik geht es um die Unterrichtsplanung und was im Unterricht gelehrt werden soll, im Vordergrund stehen immer die Ziele die erreicht werden sollen. Es mÃ¼ssen gezielt die zu vermittelnden Inhalte ausgesucht und eingesetzt werden.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:42:54.690Z"
    },
    {
      "id": 1770659057498,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Methodik?",
      "antwort": "Die Methodik beschÃ¤ftigt sich damit, wie Lerninhalte vermittelt werden sollen. Die Methodik sind Methoden also Sozialformen & Medien",
      "erstellt": "2026-02-09T17:44:17.498Z"
    },
    {
      "id": 1770659235472,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter multisensorisches Lernen?",
      "antwort": "Der Mensch kann HÃ¶ren, Sehen und FÃ¼hlen. Diese Sinne (HÃ¶rsinn, Sehsinn, Tastsinn) soll der FahrschÃ¼ler in der Ausbildung kennenlernen und im StraÃŸenverkehr einsetzen um so beispielsweise MotorgerÃ¤usche, FahrgerÃ¤usche, Brems- und BeschleunigungskrÃ¤fte, Kurven, SchlaglÃ¶cher, Martinshorn, Kaputte Reifen etc. zu erkennen und somit den StraÃŸenverkehr lesen zu lernen.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:47:15.472Z"
    },
    {
      "id": 1770659372259,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist der Unterschied zwischen verbaler und nonverbale Kommunikation?",
      "antwort": "Verbale Kommunikation: \nDie Verbale Kommunikation ist der mÃ¼ndliche oder schriftliche Austausch zwischen Menschen.\n\nNonverbale Kommunikation:\nUnter der nonverbalen Kommunikation versteht man die KÃ¶rpersprache eines Menschen: KÃ¶rperhaltung, Mimik und Gestik.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:49:32.259Z"
    },
    {
      "id": 1770659666252,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was wird auf der Ausbildungsdiagrammkarte aufgezeichnet?",
      "antwort": "Die ADK bietet den FahrschÃ¼ler sowie den Fahrlehrer und auch den Eltern der FahrschÃ¼ler einen Nachweis des Ausbildungsstand des FahrschÃ¼lers. \nWeiterhin kann hier jede Fahrstunde sowie die Lernziele exakt festgehalten werden. Die ADK hilft den FahrschÃ¼ler bei der SelbsteinschÃ¤tzung die Essentiell wichtig ist!",
      "erstellt": "2026-02-09T17:54:26.252Z"
    },
    {
      "id": 1770659779523,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind U-Boot Eltern?",
      "antwort": "Als U-Boot Eltern werden Eltern bezeichnet welche sich aus allen Geschehnissen Ihrer Kinder wÃ¤hrend des Fahrschulunterrichts abtauchen und erst dann wieder auftauchen wenn es extrem schwere Probleme gibt und dann Schwere GeschÃ¼tze auffahren.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:56:19.523Z"
    },
    {
      "id": 1770659864145,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind Helikopter Eltern?",
      "antwort": "Helikopter Eltern beschreiben einen Erziehungsstil. Die Eltern umkreisen dauerhaft Ihre \"SchÃ¼tzlinge\" und greifen bei jeder Kleinigkeit ein.",
      "erstellt": "2026-02-09T17:57:44.145Z"
    },
    {
      "id": 1770660018514,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter der Cocktailparty?",
      "antwort": "Bei einer Party hÃ¶rt man verschiedene GerÃ¤usche und TÃ¶ne. Sobald man jedoch z.B. den eigenen Namen erwÃ¤hnt, geht die Aufmerksamkeit dort hin und die anderen GerÃ¤usche und TÃ¶ne werden UnterdrÃ¼ckt und passiv wahrgenommen. Also ein Selektives HÃ¶ren.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:00:18.514Z"
    },
    {
      "id": 1770660317141,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Aggression?",
      "antwort": "Aggression ist ein Verhalten, das sich in verschiedenen Formen Ã¤uÃŸern kann und bewusst oder unbewusst auf andere wirkt; entscheidend ist, dass es nicht mit bloÃŸem Fehlverhalten oder Ãœberforderung verwechselt werden darf.\nFahrlehrer mÃ¼ssen unterscheiden kÃ¶nnen, ob ein Verkehrsverhalten wirklich aggressiv ist oder aus Stress, Unsicherheit oder Fehlern entsteht.\nFehleinschÃ¤tzungen kÃ¶nnen Konflikte verstÃ¤rken und verhindern, dass FahrschÃ¼ler lernen, ihr Verhalten richtig einzuordnen und zu kontrollieren.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:05:17.141Z"
    },
    {
      "id": 1770660493181,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was bedeutet Exemplarische Vertiefung?",
      "antwort": "Bei der Exemplarischen Vertiefung handelt es sich um eine beispielhafte Vertiefung eines Themas.\nz.B. hat ein Gefahrzeichen immer die gleiche form und Farben nur andere Sinnbilder, diese kann man im Theorieunterricht vorfÃ¼hren und zuhause kann dann jeder FahrschÃ¼ler alle anderen Gefahrzeichen ebenfalls entziffern.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:08:13.181Z"
    },
    {
      "id": 1770660566563,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was heiÃŸt Visualisierung?",
      "antwort": "Unter Visualisierung versteht man etwas zu Veranschaulichen z.B. von Medien etc.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:09:26.563Z"
    },
    {
      "id": 1770660664178,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was bedeutet Binnendifferenzierung?",
      "antwort": "Die Binnendifferenzierung bedeutet, dass der Fahrlehrer Unterricht und Ausbildung innerhalb einer Lerngruppe individuell an die unterschiedlichen FÃ¤higkeiten, Vorkenntnisse, Lerntempo und PersÃ¶nlichkeiten der FahrschÃ¼ler anpasst.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:11:04.178Z"
    },
    {
      "id": 1770660816024,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Wahrnehmung?",
      "antwort": "Wahrnehmungen sind alle Reize und Informationen die wir Ã¼ber unsere Sinne wahrnehmen. Beispielsweise Riechen, HÃ¶ren, Schmecken, FÃ¼hlen, Sehen etc.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:13:36.024Z"
    },
    {
      "id": 1770660916410,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Medien kÃ¶nnen im Unterricht eingesetzt werden?",
      "antwort": "Bilder, Videos, Texte, LehrbÃ¼cher, ArbeitsblÃ¤tter, Tafel, Whiteboard, Flipchart, Lehrmodelle, Anschauungsmaterial, Lernspiele, RÃ¤tsel, Overheadprojektor, Filme, PC, Programme, Unterrichtssoftware, Powerpoint, DriveMind etc.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:15:16.410Z"
    },
    {
      "id": 1770661031136,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Methoden kÃ¶nnen im Unterricht genutzt werden?",
      "antwort": "Lehrvortrag, LehrgesprÃ¤ch, ErklÃ¤ren, ErzÃ¤hlen, Veranschaulichen, Modellverfahren, Aufgaben, Ãœben und Wiederholen, Kartenabfrage, Zurufsammlung, Fallbeispiele, Diskussionen, Englische Debatte, Aquarium, Moderation, Stationslernen, Lernbeispiele, Rollenspiele etc.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:17:11.136Z"
    },
    {
      "id": 1770661226487,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Bedingungsanalyse - Lehrvoraussetzungen der Fahrlehrer?",
      "antwort": "Fahrlehrer mÃ¼ssen den Unterricht planen und auswerten, die Lerngruppen berÃ¼cksichtigt und gefÃ¼hrt werden, der Lernstand beurteilt und es muss angemessen auf BeitrÃ¤ge reagiert werden. in den folgenden Kompetenzbereichen vorhanden:\n- Fachkompetenz\n- Methodenkompetenz\n- Sozialkompetenz\n- Selbstkompetenz",
      "erstellt": "2026-02-09T18:20:26.487Z"
    },
    {
      "id": 1770661390307,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Bedingungsanalyse - Lernvoraussetzungen der FahrschÃ¼ler?",
      "antwort": "- Vorwissen der SchÃ¼ler\n- Alter\n- Geschlecht\n- Schulischer / beruflicher Hintergrund\n- Interessen, Einstellungen und Erwartungen\n- Lernmotive\n- Soziale und kulturelle HintergrÃ¼nde der SchÃ¼ler\n- Sprachkompetenz\n- Lernkompetenz\n- Methodenkompetenz\n- Intelligenz und Begabung\n- Arbeits- und Sozialverhalten",
      "erstellt": "2026-02-09T18:23:10.307Z"
    },
    {
      "id": 1770661461044,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was gehÃ¶rt zu einer Bedinungsanalyse?",
      "antwort": "- Lernvoraussetzungen der FahrschÃ¼ler\n- Lehrvoraussetzungen der Fahrlehrer\n- Rechtliche Vorgaben\n- RÃ¤umliche und organisatorische Rahmenbedinungen",
      "erstellt": "2026-02-09T18:24:21.044Z"
    },
    {
      "id": 1770661596628,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist Stress?",
      "antwort": "Stress ist eine kÃ¶rperliche und psychische Reaktion auf Anforderungen oder Belastungen.\n\nEustress: Positiver Stress, steigert Motivation und Leistung.\nDysstress: Negativer Stress, fÃ¼hrt zu Ãœberforderung und Fehlern.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:26:36.628Z"
    },
    {
      "id": 1770661665890,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist Thrill?",
      "antwort": "Thrill beschreibt das gezielte Suchen nach Nervenkitzel, Spannung oder Risiko, um starke emotionale Reize zu erleben.\n\nBedeutung im Fahrlehrerwesen:\nThrill kann zu bewusst riskantem Fahrverhalten fÃ¼hren, z. B. durch zu schnelles oder demonstratives Fahren. Fahrlehrer mÃ¼ssen solche Motivationen erkennen und sicherheitsorientiert umlenken.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:27:45.890Z"
    },
    {
      "id": 1770661770951,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist peripheres Sehen?",
      "antwort": "Peripheres Sehen ist das Wahrnehmen von Objekten und Bewegungen auÃŸerhalb des direkten Blickfeldes, ohne Augen oder Kopf zu bewegen.\n\nBeispiel:\nBeide HÃ¤nde mit ausgestreckten Fingern vor die Augen halten. Dann die HÃ¤nde langsam nach rechts und links auÃŸen bewegen. Die Finger sind noch sichtbar, obwohl man nicht direkt hinschaut â€“ das ist peripheres Sehen.\n\nBedeutung im Fahrlehrerwesen:\nPeripheres Sehen hilft, seitliche Gefahren frÃ¼h zu erkennen, z. B. FuÃŸgÃ¤nger oder Fahrzeuge aus Nebenrichtungen.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:29:30.951Z"
    },
    {
      "id": 1770661829178,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Nenne die 7 Basis Emotionen",
      "antwort": "Wut, Ekel, Verachtung, Freude, Angst, Trauer, Ãœberraschung",
      "erstellt": "2026-02-09T18:30:29.178Z"
    },
    {
      "id": 1770661902959,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Wie kann sich Angst oder PrÃ¼fungsangst auf unseren KÃ¶rper auswirken?",
      "antwort": "Angst aktiviert den KÃ¶rper in eine Alarmbereitschaft. Dadurch kÃ¶nnen folgende Reaktionen auftreten:\n\nâ€¢ Herzklopfen und schneller Puls\nâ€¢ Schwitzen und Zittern\nâ€¢ Atemprobleme oder flache Atmung\nâ€¢ Muskelverspannungen\nâ€¢ Konzentrations- und Denkblockaden\nâ€¢ Ãœbelkeit oder Magenprobleme\n\nPÃ¤dagogische Bedeutung (Fahrlehrer):\nAngst kann die Wahrnehmung, EntscheidungsfÃ¤higkeit und Reaktionssicherheit von FahrschÃ¼lern deutlich verschlechtern und zu Fahrfehlern fÃ¼hren.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:31:42.959Z"
    },
    {
      "id": 1770662010457,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Wie kann man Einstellungen bei FahrschÃ¼lern verÃ¤ndern?",
      "antwort": "Einstellungen lassen sich vor allem durch Erfahrung, Einsicht und Reflexion verÃ¤ndern.\n\nZentrale MÃ¶glichkeiten:\n\nâ€¢ AufklÃ¤rung und Information â†’ Wissen Ã¼ber Gefahren und Folgen vermitteln\nâ€¢ Eigene Erfahrungen ermÃ¶glichen â†’ FahrschÃ¼ler Situationen selbst erleben lassen\nâ€¢ GesprÃ¤che und Reflexion â†’ Verhalten gemeinsam besprechen und hinterfragen\nâ€¢ Vorbildfunktion des Fahrlehrers â†’ Sicheres und verantwortungsbewusstes Verhalten zeigen\n\nKurz fÃ¼r Fahrlehrer:\nEinstellungen Ã¤ndern sich nicht durch Verbote, sondern durch VerstÃ¤ndnis, eigene Erlebnisse und pÃ¤dagogische Begleitung.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:33:30.457Z"
    },
    {
      "id": 1770662226771,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche  Speicher werden dem Drei-Speicher-Modell zugeordnet?",
      "antwort": "UltrakurzzeitgedÃ¤chtnis = Sensorisches GedÃ¤chtnis:\nEinige Millisekunden bis zu Sekunde. Danach werden die Informationen ohne RÃ¼ckstÃ¤nde gelÃ¶scht.\n\nKurzzeitgedÃ¤chtnis = ArbeitsgedÃ¤chtnis:\nDie Informationen bleiben fÃ¼r ca. 20 bis 45 Sekunden. Werden die Informationen mit Sinneszusammenhang verarbeitet dann werden diese an das LangzeitgedÃ¤chtnis Ã¼bermittelt.\n\nLangzeitgedÃ¤chtnis = Feste Speicherung:\nDie feste Speicherung erfolgt hier. Die Informationen die hier gespeichert sind, kÃ¶nnen meistens abgerufen werden, am besten bei ZusammenhÃ¤ngen.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:37:06.771Z"
    },
    {
      "id": 1770662277703,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind FÃ¤higkeiten?",
      "antwort": "Die FahrschÃ¼ler bringen bereits FÃ¤higkeiten mit, um ein Fahrzeug zu bedienen.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:37:57.703Z"
    },
    {
      "id": 1770662313708,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind Fertigkeiten?",
      "antwort": "Fahrlehrer geben den FahrschÃ¼lern die Fertigkeiten durch die Ausbildung mit.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:38:33.708Z"
    },
    {
      "id": 1770662409012,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Wertewandel?",
      "antwort": "Wertewandel beschreibt die VerÃ¤nderung von Einstellungen, Normen und gesellschaftlichen Vorstellungen darÃ¼ber, was als wichtig, richtig oder erstrebenswert gilt.\n\nBedeutung im Fahrlehrerwesen:\nDer Wertewandel beeinflusst das Verkehrsverhalten von FahrschÃ¼lern, z. B. stÃ¤rkerer Fokus auf Sicherheit, Umweltbewusstsein oder gegenseitige RÃ¼cksichtnahme.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:40:09.012Z"
    },
    {
      "id": 1770662499041,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Unterrichtsmethoden / Sozialformen kennen Sie?",
      "antwort": "- Frontalunterricht\n- Gruppenarbeiten (Klein & GroÃŸ)\n- Partnerarbeit\n- Einzelarbeit",
      "erstellt": "2026-02-09T18:41:39.041Z"
    },
    {
      "id": 1770662562432,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist Legasthenie?",
      "antwort": "Legasthenie ist eine strukturelle LernstÃ¶rung - die sogenannte Lese-Rechtschreib-SchwÃ¤che LRS.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:42:42.432Z"
    },
    {
      "id": 1770662691375,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind Chunks?",
      "antwort": "Chunks sind geprÃ¤gte Handlungsmuster oder Wissenseinheiten, die das Gehirn als einheitliche InformationsblÃ¶cke speichert. Das KurzzeitgedÃ¤chtnis kann nach Miller nur 7â€¯Â±â€¯2 Chunks gleichzeitig verarbeiten.\n\nBeispiel Fahrlehrer / Kreisverkehr:\nEin FahrschÃ¼ler lernt zunÃ¤chst jeden Schritt einzeln (Blinken, Geschwindigkeit anpassen, Schulterblick). SpÃ¤ter werden diese Schritte zu einem Chunk zusammengefasst, sodass der gesamte Kreisverkehr â€žals Einheitâ€œ automatisch gefahren wird.\n\nBedeutung:\nChunks reduzieren die kognitive Belastung, erhÃ¶hen die Sicherheit und ermÃ¶glichen gleichzeitige Wahrnehmung von Verkehr, Signalen und Fahrzeugkontrolle.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:44:51.375Z"
    },
    {
      "id": 1770662774872,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was kennen Sie unter den AusbildungsgrundsÃ¤tzen des Lernens?",
      "antwort": "Der Mensch lernt vom:\n- Bekannten zum Unbekannten\n- Leichten zum Schweren\n- Einfachen zum Komplexen",
      "erstellt": "2026-02-09T18:46:14.872Z"
    },
    {
      "id": 1770662859055,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "was ist der Hippocampus?",
      "antwort": "Der Hippocampus ist ein Teil des Gehirns, der eine zentrale Rolle beim Lernen, GedÃ¤chtnis und der Verarbeitung von SinneseindrÃ¼cken spielt.\n\nFunktion: Speichert neue Informationen zunÃ¤chst im KurzzeitgedÃ¤chtnis und Ã¼berfÃ¼hrt sie ins LangzeitgedÃ¤chtnis.\n\nMit den Sinnen: Nimmt visuelle, auditive, taktile und emotionale EindrÃ¼cke auf und verknÃ¼pft sie miteinander, damit wir Inhalte besser erinnern kÃ¶nnen.\n\nBeispiel Fahrlehrer: Wenn ein FahrschÃ¼ler Kurven fÃ¤hrt, meldet der Hippocampus die SinneseindrÃ¼cke (Blick, Fahrzeugbewegung, Pedaldruck) und hilft, diese Erfahrungen fÃ¼r zukÃ¼nftige FahrmanÃ¶ver zu speichern.\n\nKurz fÃ¼r Fahrlehrer:\nDer Hippocampus wandelt Erlebnisse und SinneseindrÃ¼cke in lernbare GedÃ¤chtnisinhalte um â€“ entscheidend fÃ¼r das EinprÃ¤gen von Fahrfertigkeiten und Verkehrssituationen.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:47:39.055Z"
    },
    {
      "id": 1770662973409,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist Empathie?",
      "antwort": "Bei der Empathie spricht man von der FÃ¤higkeit und Bereitschaft unter anderem PersÃ¶nliche Merkmale, Gedanken, Motive, Empfindungen und Emotionen anderer Personen zu erkennen, verstehen und nachzuempfinden",
      "erstellt": "2026-02-09T18:49:33.409Z"
    },
    {
      "id": 1770663218767,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Nenne die 11 Unterrichtsprinzipien",
      "antwort": "1. Anschaulich\n2. Vorbildwirkung\n3. Strukturierung\n4. Abnehmende Hilfe\n5. Wiederholung und Variation\n6. SelbsttÃ¤tigkeit\n7. Motivierung\n8. Erfolgssicherung und Kontrolle\n9. Passung\n10. SchÃ¼lerorientierung\n11. Zielorientierung",
      "erstellt": "2026-02-09T18:53:38.767Z"
    },
    {
      "id": 1770663316865,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was verstehen Sie unter Unterrichtsprinzipien?",
      "antwort": "Sie sind allgemeine GrundsÃ¤tze fÃ¼r die Planung, DurchfÃ¼hrung und Auswertung von Unterrichten.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:55:16.865Z"
    },
    {
      "id": 1770663382571,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind Emotionen?",
      "antwort": "Emotionen sind gefÃ¼hlsmÃ¤ÃŸige Reaktionen auf Ereignisse oder Situationen, die kÃ¶rperlich und psychisch spÃ¼rbar sind und das Verhalten steuern.\n\nBedeutung im Fahrlehrerwesen:\nEmotionen beeinflussen Wahrnehmung, Aufmerksamkeit und Entscheidungen der FahrschÃ¼ler â€“ z.â€¯B. Angst kann ReaktionsvermÃ¶gen hemmen, Freude kann Motivation und Lernbereitschaft steigern.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:56:22.571Z"
    },
    {
      "id": 1770663507299,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was verstehen Sie unter Konzentration?",
      "antwort": "Die Konzentration ist ein HÃ¶heres MaÃŸ als die bloÃŸe Aufmerksamkeit auf eine Sache, Handlung oder einen Gedanken. Es werden alle Reize, Gedanken und weitere irrelevante Formen ausgeblendet um komplett bei der Sache zu sein.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:58:27.299Z"
    },
    {
      "id": 1770663570473,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was bedeutet Aufmerksamkeit?",
      "antwort": "Aufmerksam ist derjenige, der voll bei der Sache ist - Also der Grad der Aktiviertheit.",
      "erstellt": "2026-02-09T18:59:30.473Z"
    },
    {
      "id": 1770663639025,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter Visueller Wahrnehmung?",
      "antwort": "Menschen nehmen in diesem Zusammenhang Informationen mit dem Auge auf und verarbeiten diese damit.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:00:39.025Z"
    },
    {
      "id": 1770663725120,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Lernziele gibt es?",
      "antwort": "- Richtziel\n- Grobziele\n- Feinziele",
      "erstellt": "2026-02-09T19:02:05.120Z"
    },
    {
      "id": 1770663771595,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Welche Lerntypen kennen Sie?",
      "antwort": "Visuell, Auditiv, Haptisch und Kommunikativer Lerntyp.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:02:51.595Z"
    },
    {
      "id": 1770663880998,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was ist Didaktische Reduktion?",
      "antwort": "Unter Didaktischer Reduktion versteht man die Vereinfachung der Unterrichtsinhalte durch den Fahrlehrer.\nBei der Didaktischen Reduktion werden die Inhalte auf ihre wesentlichen Inhalte reduziert und vereinfacht.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:04:40.998Z"
    },
    {
      "id": 1770663938899,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was verstehen Sie unter den Lernzieldimensionen?",
      "antwort": "- Kognitiver\n- Affektiv\n- Psychomotorisch",
      "erstellt": "2026-02-09T19:05:38.899Z"
    },
    {
      "id": 1770663992094,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was bedeutet Extrinsische Motivation?",
      "antwort": "Der Lernantrieb kommt von auÃŸen. Es besteht keine eigene Motivation",
      "erstellt": "2026-02-09T19:06:32.094Z"
    },
    {
      "id": 1770664041113,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was versteht man unter intrinsische Motivation?",
      "antwort": "Die Intrinsische Motivation bedeutet dass der Lernantrieb von innen kommen also durch eigene Motivation getrieben.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:07:21.113Z"
    },
    {
      "id": 1770664139331,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Wie soll eine Fahrstunde sinnvoll gegliedert sein?",
      "antwort": "1. Vorbesprechung\n2. DurchfÃ¼hrung der Fahrstunde\n3. Ãœben von neuem Inhalt\n4. Zwischenbesprechung\n5. Vertiefung von neuem Inhalt\n6. Lernzielkontrolle\n7. Wiederholung von bekanntem Inhalt\n8. Nachbesprechung\n9. Dokumentation ADK",
      "erstellt": "2026-02-09T19:08:59.331Z"
    },
    {
      "id": 1770664193400,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "was versteht man unter den 4 Phasen des Lernens?",
      "antwort": "VASE:\nV = Vorbereiten\nA = Aneignen\nS = Speichern\nE = Erinnern",
      "erstellt": "2026-02-09T19:09:53.400Z"
    },
    {
      "id": 1770664352988,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "die 5 Axiome der menschlichen Kommunikation nach Watzlawicks?",
      "antwort": "1. Man kann nicht \"nicht\" kommunizieren.\n2. Jede Kommunikation hat einen Inhalts- und Beziehungspunkt, in welcher der Beziehungsaspekt Ã¼ber dem Inhalt steht.\n3. Die Natur einer Beziehung ist durch die Interpunktion der KommunikationsablÃ¤ufe seitens der Partner bestimmt.\n4. Menschliche Kommunikation ist digital und analog.\n5. Zwischenmenschliche KommunikationsablÃ¤ufe sind entweder symmetrisch oder komplementÃ¤r.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:12:32.988Z"
    },
    {
      "id": 1770664437412,
      "kategorie": "PÃ¤dagogik / Erziehung",
      "frage": "Was sind Offene und Geschlossene Fragen?",
      "antwort": "Es wird unter bestimmten Frage Techniken die Richtung, der Verlauf und das Tempo eines GesprÃ¤chs unterschieden.",
      "erstellt": "2026-02-09T19:13:57.412Z"
    },
    {
      "id": 1770667642962,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Nennen Sie die Grundfahraufgaben der Klasse B",
      "antwort": "1. Fahren nach rechts rÃ¼ckwÃ¤rts unter Ausnutzung einer EinmÃ¼ndung oder Kreuzung.\n2. LÃ¤ngs Parken\n3. Quer Parken\n4. Umkehren\n5. Abbremsen mit hÃ¶chstmÃ¶glicher VerzÃ¶gerung (Gefahrenbremsung bei 30 km/h)",
      "erstellt": "2026-02-09T20:07:22.962Z"
    },
    {
      "id": 1770667716512,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was sagt die 0,5 Promille Grenze aus?",
      "antwort": "Ordnungswidrig handelt wer ein Kfz mit mehr als 0,5 Promille Alkohol im Blut fÃ¼hrt.",
      "erstellt": "2026-02-09T20:08:36.512Z"
    },
    {
      "id": 1770668125780,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Nennen Sie die Voraussetzungen und den Ablauf bei der B96 Ausbildung.",
      "antwort": "Voraussetzung: \n- Vorbesitz der Klasse B NÃ¶tig\n- Mindestalter 18 Jahre jedoch ab BF17 schon MÃ¶glich.\n\nAusbildung:\nDer theoretische Unterricht muss laut FeV 2,5 Stunden betragen und der Praktische Unterricht dauert mind. 3,5 Stunden.\nNach Absolvierung der 6 Theorie und Praxis Stunden wird noch eine Stunde in der realen Umgebung gefahren.\nEine PrÃ¼fung entfÃ¤llt.\nDer FahrschÃ¼ler erhÃ¤lt nach erfolgreicher Absolvierung der Fahrerschulung eine Teilnahmebescheinigung, diese muss er der FahrerlaubnisbehÃ¶rde vorlegen um den Eintrag B96 zu erhalten und anschlieÃŸend fahren zu dÃ¼rfen.",
      "erstellt": "2026-02-09T20:15:25.780Z"
    },
    {
      "id": 1770668597012,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber die Probezeit gemÃ¤ÃŸ Â§2a StVG?",
      "antwort": "- Bei Straftaten oder schwerwiegende Ordnungswidrigkeiten mit Eintragung im Punkteregister wird ein Aufbauseminar fÃ¼r FahranfÃ¤nger \"ASF - Seminar\" angeordnet\n\n- Die Probezeit verlÃ¤ngert sich unmittelbar um weitere 2 Jahre nach der ASF Anordnung.\n\n- Bei Erwerbern aus dem EU Ausland ist die Probezeit anteilig anzurechnen.\n\n- Sofern die Fahrerlaubnis innerhalb der Probezeit entzogen wurde, wird bei Wiedererteilung die Probezeit anteilig angerechnet. Max 4 Jahre also 2 +2 Jahre",
      "erstellt": "2026-02-09T20:23:17.012Z"
    },
    {
      "id": 1770668854290,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviele Sonderfahrten mÃ¼ssen in der Klasse B mindestens gefahren werden?",
      "antwort": "5x 45 Minuten wobei davon 1x 90 Minuten an einem StÃ¼ck auf der Bundes- oder LandstraÃŸe (Ãœberlandfahrt!)\n4x 45 Minuten wobei davon mind. 1x 90 Minuten am StÃ¼ck + 1+ 45 Minuten am StÃ¼ck bei 120 km/h auf der Bundesautobahn gefahren werden muss.\n3x 45 Minuten wobei davon mind. 1x 90 Minuten am StÃ¼ck und davon 1/2 i.G.O und 1/2 a.G.O in der Dunkelheits- und DÃ¤mmerungsfahrt gefahren werden muss.",
      "erstellt": "2026-02-09T20:27:34.290Z"
    },
    {
      "id": 1770728129714,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wann darf der Fahrlehrer die Theoretische und praktische Ausbildung abschlieÃŸen?",
      "antwort": "Der Fahrlehrer darf die Theoretische und praktische Ausbildung erst abschlieÃŸen, wenn der Bewerber den Unterricht im gesetzlich vorgeschriebenen Umfang absolviert hat und der Fahrlehrer Ã¼berzeugt davon ist, dass die Ausbildungsziel nach Â§1 der FahrschAusbO erreicht sind",
      "erstellt": "2026-02-10T12:55:29.714Z"
    },
    {
      "id": 1770728295633,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was verstehen Sie unter der Art und dem Umfang der Ausbildung nach Â§ 2 FahrschAusbO?",
      "antwort": "Die Ausbildung erfolgt in einem Theoretischen und einem praktischen Teil. Beide Teile sollen in der Aufmachung aufeinander bestimmt sein und Verzahnt werden.",
      "erstellt": "2026-02-10T12:58:15.633Z"
    },
    {
      "id": 1770728374805,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was ist das Ziel der Ausbildung gemÃ¤ÃŸ Â§ 1 der FahrschAusbO?",
      "antwort": "Ziel der Ausbildung ist die BefÃ¤higung zum Sicheren, Verantwortungsvollen und Umweltbewussten Verkehrsteilnehmer sowie die Vorbereitung auf die PrÃ¼fung.",
      "erstellt": "2026-02-10T12:59:34.805Z"
    },
    {
      "id": 1770729713486,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was verstehen Sie unter der AnhÃ¤ngelast?",
      "antwort": "Die AnhÃ¤ngelast ist die maximalle zulÃ¤ssige Last, die ein Fahrzeug mittels eines AnhÃ¤ngers hinter sich her ziehen darf.",
      "erstellt": "2026-02-10T13:21:53.486Z"
    },
    {
      "id": 1770729773777,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was ist StÃ¼tzlast?",
      "antwort": "Die StÃ¼tzlast ist die Kraft, die bei AnhÃ¤ngern auf die AnhÃ¤ngevorrichtung des Zugfahrzeugs wirkt.\nMind. 4 % StÃ¼tzlast der tatsÃ¤chlichen MaÃŸe jedoch wÃ¤ren 25 Kg ausreichend.",
      "erstellt": "2026-02-10T13:22:53.777Z"
    },
    {
      "id": 1770730150866,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie den Ãœberholweg anschaulich",
      "antwort": "Der Ãœberholweg ist die Strecke, die ein Fahrzeug fÃ¼r den Sicheren Ãœberholvorgang unter Einhaltung des Sicherheitsabstands benÃ¶tigt.\nDie Formel lautet wie folgt: V1 / V1 - V2 x L = Ãœberholweg\nEin Beispiel hierzu:\nPkw fÃ¤hrt 100 Km/h (V1) & Ã¼berholt einen Lkw der 80 km/h (V2) fÃ¤hrt. Der Pkw mit einer LÃ¤nge von 5 Meter und einen Sicherheitsabstand zum Lkw mit 50 Meter (Halber Tacho). Der Lkw mit einer LÃ¤nge von 10 Meter und einem Sicherheitsabstand zum Einscheren von 40 Meter (Halber Tacho). \n\n1. GesamtlÃ¤nge (L) berechnen\nStrecke, die der Pkw insgesamt gutmachen muss:\n\nL = 50 m + 10 m + 5 m + 40 m\nL = 105 m\n\n2. Ãœberholweg berechnen\n\nFormel:\nÃœberholweg = V1 / (V1 â€“ V2) Ã— L\n\nEinsetzen:\nÃœberholweg = 100 / (100 â€“ 80) Ã— 105\nÃœberholweg = 100 / 20 Ã— 105\nÃœberholweg = 5 Ã— 105\n\nErgebnis:\nðŸ‘‰ Ãœberholweg = 525 Meter",
      "erstellt": "2026-02-10T13:29:10.866Z"
    },
    {
      "id": 1770746355371,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Unterschiede & Gemeinsamkeit kennen Sie bei KraftfahrstraÃŸen sowie Autobahnen?",
      "antwort": "KraftfahrstraÃŸen:\n- Es gelten die Ã¼blichen HÃ¶chstgeschwindigkeiten\n- Kann im Gegensatz zur Autbahn auf gleicher Ebene gekreuzt werden\n- FuÃŸgÃ¤nger kÃ¶nnen ggf. an vorhergesehenen Stellen Stellen die StraÃŸe Ã¼berqueren\n- Verkehrsregelungen kann an Knotenpunkten durch Lichtzeichenanlagen oder Kreisbahnen erfolgen.\n\nAutobahnen:\n- Sofern es nicht anders gekennzeichnet ist, gilt auf Autobahnen kein Vorgeschriebenes Tempolimit \n- FÃ¼hrer eines KFZ mÃ¼ssen jedoch innerhalb der Sichtweite anhalten kÃ¶nnen\n- ZusÃ¤tzlich gilt eine Richtgeschwindigkeit\n\nGemeinsamkeit:\n- AusschlieÃŸlich Nutzung von Fahrzeugen deren bbH mehr als 60 km/h betrÃ¤gt. \n- Der Seitenstreifen ist nicht Bestandteil der Fahrbahn\n- Das Rechtsfahrgebot ist einzuhalten!\n\nEs gelten Geschwindigkeitsbegrenzungen fÃ¼r folgende Fahrzeuge:\n\n- PKW + AnhÃ¤nger max. 80 Km/h (Ausnahme siehe 100er Zulassungsverordnung StVO)\n- LKW mit oder ohne AnhÃ¤nger sowie Omnibusse ohne AnhÃ¤nger 80 km/h\n- Omnibusse mit entsprechender Zulassung 100 Km/h\n- Omnibusse mit AnhÃ¤nger 80 km/h\n- KraftrÃ¤der mit AnhÃ¤nger 60km/h\n\n\nVerbote:\n- Anhalten auÃŸer bei Panne -> Seitenstreifen benutzen!\n- Wenden\n- RÃ¼ckwÃ¤rtsfahren",
      "erstellt": "2026-02-10T17:59:15.371Z"
    },
    {
      "id": 1770746499404,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie den Anhalteweg inkl. der Formel",
      "antwort": "Der Anhalteweg setzt sich aus dem Reaktionsweg und dem Bremsweg zusammen, also vom Erkennen einer Gefahr & Ã¼ber dem Bremsweg des Fahrzeugs bis zum Stillstand.\n\nFormel:\nReaktionsweg + Bremsweg = Anhalteweg",
      "erstellt": "2026-02-10T18:01:39.404Z"
    },
    {
      "id": 1770747200353,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie den Bremsweg inkl. der Formel",
      "antwort": "Der Bremsweg ist der Weg den das Fahrzeug vom Zeitpunkt der BetÃ¤tigung des Bremspedal bis zum Stillstand zurÃ¼cklegt.\n\nFormel:\nGeschwindigkeit (V) / 10 x Geschwindigkeit (V) / 10 = Bremsweg",
      "erstellt": "2026-02-10T18:13:20.353Z"
    },
    {
      "id": 1770747301745,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie den Reaktionsweg inkl. der Formel",
      "antwort": "Der Reaktionsweg ist der Weg den das Fahrzeug in Metern zurÃ¼cklegt - vom Zeitpunkt des erkennen einer Gefahr bis zum BetÃ¤tigung des Bremspedals.\n\nFormel:\nGeschwindigkeit (V) / 10 x 3 = Reaktionsweg",
      "erstellt": "2026-02-10T18:15:01.745Z"
    },
    {
      "id": 1770747489774,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 277 - Ãœberholverbot fÃ¼r Kraftfahrzeuge Ã¼ber 3,5 Tonnen?",
      "antwort": "Verbot: \nÃœberholverbot fÃ¼r Kraftfahrzeuge mit einer zGM Ã¼ber 3,5 tonnen, einschlieÃŸlich AnhÃ¤nger und Zugmaschinen.\nAusgenommen hiervon sind Personenkraftwagen und Kraftomnibusse\n\nÃœberholt werden dÃ¼rfen:\n- Fahrzeuge wie z.B. FahrrÃ¤der oder Kutschen\n- Einspurige Kraftfahrzeuge wie Mofas und MotorrÃ¤der\n- Sonstige Kraftfahrzeuge die nach Definition keine Kraftfahrzeuge sind wie z.B. StraÃŸenbahnen.",
      "erstellt": "2026-02-10T18:18:09.774Z"
    },
    {
      "id": 1770747638289,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 260 - Verbot fÃ¼r Kraftfahrzeuge.",
      "antwort": "Verbot:\nDurchfahren, Einfahren, Wenden - das Verbot gilt fÃ¼r alle\n- KraftrÃ¤der\n- KraftrÃ¤der mit Beiwagen\n- KleinkraftrÃ¤der und Mofas\n- Kraftwagen und sonstige mehrspurige Kraftfahrzeuge\n\nAusnahmen hiervon:\n- FuÃŸgÃ¤nger\n- FahrrÃ¤der und sonstige Fahrzeuge\n- Reiter und Treiber / FÃ¼hrer von Vieh",
      "erstellt": "2026-02-10T18:20:38.289Z"
    },
    {
      "id": 1770747897231,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 276 - Ãœberholverbot fÃ¼r Kraftfahrzeuge aller Art?",
      "antwort": "Verbot:\nEs dÃ¼rfen keine mehrspurigen Kraftfahrzeuge und KraftrÃ¤der mit Beiwagen Ã¼berholt werden.\n\nGebot:\nÃœberholt werden dÃ¼rfen also:\n- Fahrzeuge wie z.B. FahrrÃ¤der und Kutschen\n- Einspurige Kraftfahrzeuge wie z.B. Mofas und MotorrÃ¤der\n- Sonstige Kraftfahrzeuge die nach der Definition keine Kraftfahrzeuge sind wie z.B. StraÃŸenbahnen",
      "erstellt": "2026-02-10T18:24:57.231Z"
    },
    {
      "id": 1770748020077,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 253 - Verbot fÃ¼r Kraftfahrzeuge mit einer zGM von Ã¼ber 3,5 Tonnen, einschlieÃŸlich ihrer AnhÃ¤nger und Zugmaschinen",
      "antwort": "Verbot:\n- Durchfahren\n- Einfahren\n- Wenden\nDas Verbot gilt fÃ¼r alle Kraftfahrzeuge Ã¼ber 3,5 Tonnen einschlieÃŸlich AnhÃ¤nger und Zugmaschinen\n\nAusnahmen:\n- Pkw und Kraftomnibusse\n- Alle weiteren Kraftfahrzeuge unter 3,5 Tonnen zGM",
      "erstellt": "2026-02-10T18:27:00.077Z"
    },
    {
      "id": 1770748092434,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 251 - Verbot fÃ¼r Kraftwagen",
      "antwort": "Verbot:\n- Durchfahren\n- Einfahren\n- Wenden\nDas Verbot gilt fÃ¼r alle Pkw, Lkw und mehrspurige Fahrzeuge\n\nAusnahmen:\n- KraftrÃ¤der\n- FahrrÃ¤der",
      "erstellt": "2026-02-10T18:28:12.434Z"
    },
    {
      "id": 1770748216817,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was wissen Sie Ã¼ber das Verkehrszeichen Nr. 250 - Verbot fÃ¼r Fahrzeuge aller Art",
      "antwort": "Verbot:\n- Durchfahren\n- Einfahren\n- Wenden\nDas Verbot gilt fÃ¼r alle Fahrzeuge\n\nAusnahmen:\n- KraftrÃ¤der und FahrrÃ¤der mÃ¼ssen geschoben werden\n- Handfahrzeuge wie z.B. Handkarren, Bollerwagen, Kinderwagen etc.)\n- Reiter\n- FÃ¼hrer von Pferden\n- Treiber und FÃ¼hrer von Vieh",
      "erstellt": "2026-02-10T18:30:16.817Z"
    },
    {
      "id": 1770748507830,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was bedeutet Tastgeschwindigkeit und wo ist diese anzuwenden?",
      "antwort": "Die Tastgeschwindigkeit ist die Geschwindigkeit die sich im Bereich unter 1 km/h bis max. 3 km/h befindet.\n\nDie Tastgeschwindigkeit wird Ã¼berall dort gefahren wo sie Vorgeschrieben ist, beispielsweise:\n- Bei GrundstÃ¼cksausfahrten\n- ggf. bei der Einfahrt in einen verkehrsberuhigten Bereich\n- Beim Eintasten an unÃ¼bersichtlichen Stellen",
      "erstellt": "2026-02-10T18:35:07.830Z"
    },
    {
      "id": 1770748860342,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was bedeutet Schrittgeschwindigkeit und wo ist diese anzuwenden?",
      "antwort": "Die Schrittgeschwindigkeit befindet sich im Bereich zwischen 4 bis 10 km/h.\n\nBeispiele bei denen Schrittgeschwindigkeit vorgeschrieben ist:\n- Verkehrsberuhigter Bereiche\n- Gehwege\n- FuÃŸgÃ¤ngerzonen\n- beim Ein- und Aussteigen von FahrgÃ¤sten an Haltestellen\n- Vorbeifahren an haltenden und gekennzeichneten Schulbussen etc. mit Warnblinklicht auch im Gegenverkehr!",
      "erstellt": "2026-02-10T18:41:00.342Z"
    },
    {
      "id": 1770749545680,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was ist mÃ¤ÃŸige Geschwindigkeit?",
      "antwort": "Die mÃ¤ÃŸige Geschwindigkeit ist die Geschwindigkeit, mit der ich dem bevorrechtigten zeige, dass ich sein Vorrecht einhalten werden.\nDie mÃ¤ÃŸige Geschwindigkeit ist eine Speziell angepasste Geschwindigkeit die meist unterhalb der hÃ¶chstzulÃ¤ssigen Geschwindigkeit liegt.\n\nZu finden in der StVO bei folgenden Â§Â§:\n\n- Â§ 5 Abs. 8: FahrrÃ¤der und Mofas dÃ¼rfen an einer Ampel rechts mit mÃ¤ÃŸiger Geschwindigkeit Ã¼berholen.\n\n- Â§ 7a Abs. 3: Auf AusfÃ¤delungsstreifen darf nicht schneller gefahren werden als auf den durchgehenden Fahrstreifen, Stoppt oder Steht der Verkehr auf den Durchgehenden Fahrstreifen darf auf dem AusfÃ¤delungsstreifen mit mÃ¤ÃŸiger Geschwindigkeit und besonderer Vorsicht Ã¼berholt werden.\n\n- Â§ 8 Abs. 2: Wer Vorfahrt muss rechtzeitig durch sein Fahrverhalten insbesondere durch mÃ¤ÃŸige Geschwindigkeit erkennen lassen, dass gewartet wird.\n\n- Â§19 Abs. 1: Der StraÃŸenverkehr darf sich BahnÃ¼bergÃ¤ngen die mit \"Schienenverkehr haben Vorrang\" gekennzeichnet sind, nur mit mÃ¤ÃŸiger Geschwindigkeit nÃ¤hern.\n\n- Â§26 Abs. 1: An FuÃŸgÃ¤ngerÃ¼berwegen haben Fahrzeugen mit Ausnahme von Schienenfahrzeugen den zu FuÃŸ gehenden sowie fahrenden von KrankenfahrstÃ¼hlen oder RollstÃ¼hlen welche den Ãœberweg erkennbar benutzen wollen das Ãœberqueren der Fahrbahn zu ermÃ¶glichen - in diesen FÃ¤llen darf nur mit mÃ¤ÃŸiger Geschwindigkeit herangefahren werden.",
      "erstellt": "2026-02-10T18:52:25.680Z"
    },
    {
      "id": 1770750593006,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Arbeitszeiten gelten fÃ¼r Fahrlehrer?",
      "antwort": "- Die maximale Arbeitszeit (Praktisch) liegt bei tÃ¤glich 495 Minuten also 11 Unterrichtseinheiten (UE) - Die PrÃ¼fungsfahrten sind bereits inbegriffen.\n- Aufteilbar wie folgt: 11 UE Praxis = 495 Minuten + 105 Minuten Theorie Unterricht, BÃ¼ro etc. = 600 Minuten also 10 Stunden.\n- Pausen: 1x Pause nach max 6 Stunden (360 Minuten) von mind. 30 Minuten. und bei mehr als 9 Stunden min. 45 Minuten.\n- Ruhezeiten: 11 Stunden wobei eine mÃ¶gliche VerkÃ¼rzung der Ruhezeit auf 10 Stunden, wenn innerhalb eines Kalendermonats oder innerhalb 4 Wochen auf 12 Stunden ausgeglichen wird, besteht.\n- An Sonn- und Feiertagen darf nicht ausgebildet werden!",
      "erstellt": "2026-02-10T19:09:53.006Z"
    },
    {
      "id": 1770750745539,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviel Meter betrÃ¤gt der Mindestabstand vor einem FuÃŸgÃ¤ngerÃ¼berweg beim Halten und Parken?",
      "antwort": "Auf FuÃŸgÃ¤ngerÃ¼berwegen sowie 5 Meter davor.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:12:25.539Z"
    },
    {
      "id": 1770750813197,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wie weit vor einem Haltestellenschild darf nicht geparkt werden?",
      "antwort": "Es sind 15 Meter davor und darauf.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:13:33.197Z"
    },
    {
      "id": 1770750893714,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviel Meter i.G.O darf ich vor einem Andreaskreuz nicht parken?",
      "antwort": "Innerhalb Geschlossener Ortschaften darf bis zu 5 Meter vor dem Andreaskreuz nicht geparkt werden.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:14:53.714Z"
    },
    {
      "id": 1770751023783,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "In welchem Bereich vor und hinter Kreuzungen sowie EinmÃ¼ndungen ist das Parken verboten?",
      "antwort": "Das Parken vor und hinter Kreuzungen sowie EinmÃ¼ndungen im Bereich von unter 5 Metern ist verboten.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:17:03.783Z"
    },
    {
      "id": 1770751067558,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Sie verdoppeln Ihre Geschwindigkeit, wie verÃ¤ndert sich der Bremsweg?",
      "antwort": "Der Bremsweg vervierfacht sich!",
      "erstellt": "2026-02-10T19:17:47.558Z"
    },
    {
      "id": 1770751189214,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Ab welcher lÃ¤nge muss ein PKW mit AnhÃ¤nger auÃŸerorts auf StraÃŸen mit nur einem Fahrstreifen fÃ¼r jede Richtung vom Vorausfahrenden einen so groÃŸen Abstand halten, dass ein \"Ãœberholer\" einscheren kann?",
      "antwort": "Ab einer Fahrzeugkombi von 7 Meter muss der Abstand zum Vorausfahrenden Fharzeug so groÃŸ sein, dass ein Ãœberholender einscheren kann.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:19:49.214Z"
    },
    {
      "id": 1770751275308,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welcher Mindestabstand vor einer Ampel muss ein Fahrzeug beim Halten einhalten, wenn diese durch das Fahrzeug verdeckt wÃ¼rde?",
      "antwort": "Es muss ein Mindestabstand von 10 Meter beim Halten eingehalten werden, wenn die Ampel durch das Fahrzeug verdeckt werden wÃ¼rde.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:21:15.308Z"
    },
    {
      "id": 1770751391472,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Geschwindigkeit muss in den Fahrzeugpapieren eingetragen sein, um auf die Autobahnen fahren zu dÃ¼rfen?",
      "antwort": "Die bbH muss mind. mit 61 km/h eingetragen sein.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:23:11.472Z"
    },
    {
      "id": 1770751698182,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Voraussetzungen sind vorgeschrieben um eine 100 km/h Zulassung fÃ¼r einen Kraftfahrzeug AnhÃ¤nger zu erhalten?",
      "antwort": "- Das Zugfahrzeug muss mit ABS ausgestattet sein\n- Der AnhÃ¤nger muss fÃ¼r die 100 km/h geeignet sein\n- Die Reifen des AnhÃ¤ngers mÃ¼ssen fÃ¼r mind. 120 km/h ausgelegt sein (Index \"L\"\n- Die Reifen des AnhÃ¤ngers dÃ¼rfen nicht Ã¤lter als 6 Jahre alt sein.\n- Die Ausnutzung der StÃ¼tzlast\n- Es muss eine 100 km/h Plakette am AnhÃ¤nger gesiegelt sein\n- Die Eignung der 100km/h Zulassung muss in der Zulassungsbescheinigung Teil 1 eingetragen sein.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:28:18.182Z"
    },
    {
      "id": 1770751793419,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie \"Schleppen\"",
      "antwort": "Schleppen ist das Fortbewegen eines betriebsfÃ¤higen Fahrzeugs, ohne dass eine technische Notlage vorliegt.\nDas Schleppen ist genehmigungspflichtig.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:29:53.419Z"
    },
    {
      "id": 1770752088383,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "ErklÃ¤ren Sie \"Abschleppen\"",
      "antwort": "Das Abschleppen dient dazu, ein betriebsunfÃ¤higes also ein Defektes Fahrzeug von der StraÃŸe zu einen anderen Ort zu verbringen. Es muss jedoch der Nothilfegedanke vorliegen. \n\n- Beim Abschleppen eines Kraftfahrzeugs genÃ¼gt die Fahrerlaubnis fÃ¼r die klasse des abschleppenden Fahrzeugs.\n- Der Fahrer des abgeschleppten Fahrzeugs sollte mindestens 15 Jahre alt und geeignet sein, er benÃ¶tigt jedoch Fahrerlaubnis da das Kraftfahrzeug in diesem Moment als Fahrzeug betrieben wird.\n\n- Es muss die Warnblinkanlage eingeschaltet werden und zwischen dem Fahrzeugen darf die Stange oder das Seil nicht lÃ¤nger als 5 Meter sein. \n\n- KraftrÃ¤der dÃ¼rfen nicht abgeschleppt werden.\n\n- Beim Abschleppen auf der Autobahn muss die nÃ¤chste Ausfahrt genommen werden.\n- Beim Abschleppen darf nicht auf die Autobahn gefahren werden.",
      "erstellt": "2026-02-10T19:34:48.383Z"
    }
  ],
  "muendlich": [
    {
      "id": 1770641309408,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Alter bei Beginn der Ausbildung der Klasse B",
      "erstellt": "2026-02-09T12:48:29.408Z",
      "antwort": "- Anmeldung ab 17 Jahre und 6 Monate bei der BehÃ¶rde\n- Theorie PrÃ¼fung ab 17 Jahre und 9 Monate mÃ¶glich\n- Praktische PrÃ¼fung 17 Jahre und 11 Monate mÃ¶glich"
    },
    {
      "id": 1770641844409,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Ablauf der Praktischen PrÃƒÂ¼fung",
      "erstellt": "2026-02-09T12:57:24.409Z",
      "antwort": "- Gesamtzeit = 55 Minuten - Reine Fahrzeit = 30 Minuten\n- PrÃ¼fung der Personalien, \n- ggf. technische Fragen,\n- PrÃ¼fer erklÃ¤rt PrÃ¼fungsfahrtablauf,\n- Grundfahraufgaben von 5 mÃ¶glichen werden 3 geprÃ¼ft,\n-> Grundfahraufgaben VorwÃ¤rts (Davon 2 StÃ¼ck)\n- Umkehren / Wenden\n- Gefahrenbremsung aus 30 km/h \n- Parken (Quer- oder LÃ¤ngsaufstellung)\n\n-> Grundfahraufgaben RÃ¼ckwÃ¤rts (Davon 1 StÃ¼ck)\n- RÃ¼ckwÃ¤rts rechts um die Kurve unter Ausnutzung einer EinmÃ¼ndung oder Kreuzung\n- RÃ¼ckwÃ¤rts einparken (Quer - oder LÃ¤ngsaufstellung)\n\nDer PrÃ¼fer achtet auf folgendes wÃ¤hrend der PrÃ¼fung:\n- Fahrzeugbedienung,\n- Verkehrsbeobachtung,\n- Kommunikation mit anderen Verkehrsteilnehmer,\n- Aussteigen aus dem Fahrzeug"
    },
    {
      "id": 1770642855734,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wann ist eine VerkÃ¼rzte PrÃ¼fung gemÃ¤ÃŸ PrÃ¼fRichtl 5.11?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:14:15.734Z",
      "antwort": "Bei Vorbesitz der Klassen A1, A auf 25 Minuten anstatt 30 Minuten reine Fahrzeit."
    },
    {
      "id": 1770642890088,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Fahrtechnische Vorbereitung Klasse B gemÃ¤ÃŸ PrÃ¼fRichtl Anlage 10",
      "erstellt": "2026-02-09T13:14:50.088Z",
      "antwort": "ÃœberprÃ¼fung OrdnungsgemÃ¤ÃŸen Zustand der\n- Reifen,\n- Beleuchtung,\n- RÃ¼ckstrahler,\n- Lenkung,\n- Bremsanlage (Betriebsbremse, Feststellbremse),\n- FlÃ¼ssigkeitsstÃ¤nde (MotorÃ¶l, KÃ¼hlmittel, ScheibenwischflÃ¼ssigkeit)."
    },
    {
      "id": 1770642961862,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Fahrerlaubnisklasse bei 2050 Kg zGM Zugfahrzeug + 1450 Kg zGM AnhÃ¤nger ?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:16:01.862Z",
      "antwort": "3475 Kg  -> Klasse B"
    },
    {
      "id": 1770642989085,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Stufen gibt es im Curricularen Leitfaden?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:16:29.085Z",
      "antwort": "Grundausbildung:\n- Grundstufe,\n- Aufbaustufe,\n- Leistungsstufe,\n\nund\n\nWeiterfÃ¼hrende Ausbildung:\n- Stufe der Sonderfahrten\n- Reife- und Teststufe"
    },
    {
      "id": 1770643015869,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "In welchen Tunus findet die FahrschulÃ¼berwachung statt?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:16:55.869Z",
      "antwort": "- Bei NeugrÃ¼ndung einer Fahrschule = JÃ¤hrlich\n- Danach alle 2 Jahre\n- Bei Positiven Ergebnissen alle 4 Jahre (Dies Entscheidet nicht der PrÃ¼fer sondern die jeweilige Regierung)"
    },
    {
      "id": 1770643029618,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Parkverbote gibt es?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:17:09.618Z",
      "antwort": "AuÃŸerhalb Geschlossener Ortschaften:\n- Auf VorfahrtstraÃŸen\n- in Kreuzungen und EinmÃ¼ndungen\n- BahnÃ¼bergang (50 Meter sowie darauf)\n- Autobahn\n- KraftfahrstraÃŸen\n- Bushaltestellen\n - Feuerwehrzufahrt\n- Enge und unÃ¼bersichtliche Stellen\n- Vor- und nach Kuppen, Kurven etc.\n\nInnerhalb Geschlossener Ortschaften:\n- Gehweg Ã¼ber 2.8 Tonnen zGM\n- FuÃŸgÃ¤ngerÃ¼berwege 5 Meter davor und direkt darauf.\n- Kreisverkehr\n- Halt! Vorfahrt GewÃ¤hren! 10 Meter bei Bedecken des VZ.\n- Bushaltestellen 15 Meter davor und nach den Grenzmarkierungen sowie direkt darauf.\n- BahnÃ¼bergang 5 m davor und danach sowie darauf\n- Abgesenkte Bordsteine\n- vor GrundstÃ¼cksein- und Ausfahrten\n- Bud- und TaxenstÃ¤nde\n- Kreuzungen und EinmÃ¼ndungen 5 Meter zum Scheitelpunkt, bei Radweg 8 Meter \n\nListe IGO und AGO ist nicht komplett!"
    },
    {
      "id": 1770643060406,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviele Fragen muss man in der Theoretischen PrÃ¼fung beantworten?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:17:40.406Z",
      "antwort": "30 bei Ersterwerb (20 Grundstoff und 10 Klassenspezifisch - 10 Fehlerpunkte wobei 5+5= 11 Fehlerpunkte und damit Durchgefallen)\n20 bei Erweiterung (10 Grundstoff und 10 Klassenspezifisch - 6 Fehlerpunkte)"
    },
    {
      "id": 1770644875781,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was passiert bei Punkten in der Probezeit?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:47:55.781Z",
      "antwort": "Bei jeder Stufe = 1x A VerstoÃŸ oder 2x B VerstÃ¶ÃŸe\n- 1te Stufe- Aufbauseminar fÃ¼r FahranfÃ¤nger + ProbezeitverlÃ¤ngerung um 2 Jahre\n- 2te Stufe- Verwarnung durch BehÃ¶rde, Empfehlung fÃ¼r Verkehrspsychologisches GesprÃ¤ch\n- 3te Stufe- Entzug, Sperrfrist 3 Monate, Probezeit endet vorzeitig\n- 4te Stufe- MPU"
    },
    {
      "id": 1770644996118,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wie sieht eine Automatische Schaltkulisse aus?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:49:56.118Z",
      "antwort": "P = Parken\nR = RÃ¼ckwÃ¤rts\nN = Leerlauf\nD/S = Drive / Sportmodus"
    },
    {
      "id": 1770645029030,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviel Unterrichtsstunden bei der Klasse B?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:50:29.030Z",
      "antwort": "12 Grundstoff und 2 Klassenspezifische"
    },
    {
      "id": 1770645143693,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wie lÃ¤uft die Ausbildung bei B96 ab?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:52:23.693Z",
      "antwort": "Fahrerschulung Theorie 2,5 Zeitstunden, 3,5 Ãœbungsstunden (Zeitstunden), 1 Zeitstunde im Ã–ffentlichen StraÃŸenverkehr anschlieÃŸend gibt es die Teilnahmebescheinigung . Bei 4 Teilnehmern 1 Zug, mehr als 4 Teilnehmern 2 ZÃ¼ge, Max. 8 Teilnehmer."
    },
    {
      "id": 1770645201951,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wieviele Sonderfahrten werden bei BE benÃ¶tigt?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:53:21.951Z",
      "antwort": "3 Ãœberlandfahrten\n1 Autobahnfahrt\n1 Dunkelheit und DÃ¤mmerungsfahrt"
    },
    {
      "id": 1770645408358,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Ablauf ASF-Seminar",
      "erstellt": "2026-02-09T13:56:48.358Z",
      "antwort": "4 Sitzungen zu je 35 Minuten, zwischen der 1. und 2ten Sitzung muss die Beobachtungsfahrt stattfinden (30 Minuten). Mindestens 6 Teilnehmer, aber Max. 12 Teilnehmer, Mind. 2 Wochen, Max. 4 Wochen. Voraussetzung fÃ¼r den Erhalt ist die vollstÃ¤ndige Teilnahme an allen Sitzungen und der Beobachtungsfahrt!\nMuss durch einen ASF Leiter durchgefÃ¼hrt werden"
    },
    {
      "id": 1770645481203,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Thema \"Lebenslanges Lernen\": Welche WeiterbildungsmÃ¶glichkeiten gibt es?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:58:01.203Z",
      "antwort": "- Fachzeitschriften\n- Fahrschulbesuch\n- Internet\n- Drivemind App :)\n- Fahrsicherheitstraining\n- Erfahrung sammeln"
    },
    {
      "id": 1770645538298,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Skizze des Abblendlichts / Fernlichts?",
      "erstellt": "2026-02-09T13:58:58.298Z",
      "antwort": "Sieht aus wie ein Backhandschuh, abknickend nach unten, Fernlicht Geradeaus strahlend nach vorne - Blendgefahr Gegenverkehr."
    },
    {
      "id": 1770645643878,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Intervalle gibt es bei der Fahrlehrerweiterbildung?",
      "erstellt": "2026-02-09T14:00:43.878Z",
      "antwort": "Â§53 FahrlG alle 4 Jahre je 3 Tage oder jÃ¤hrlich 1 Tag.\nAblauffrist: letzter Tag des Kalenderjahres"
    },
    {
      "id": 1770645745777,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Ablauf FES-Seminar?",
      "erstellt": "2026-02-09T14:02:25.777Z",
      "antwort": "2x 90 Minuten PÃ¤dagogischer Teil,\n2x 75 Minuten Verkehrspsychologischer Teil,\n1-6 Teilnehmer\nZwischen der 1ten Sitzung und der 2ten Sitzung muss eine Woche Pause sein.\nMuss durch einen FES Leiter durchgefÃ¼hrt werden!"
    },
    {
      "id": 1770645793574,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Zeichnen Sie den Toten Winkel an einem PKW",
      "erstellt": "2026-02-09T14:03:13.574Z",
      "antwort": "Siehe Link: \nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Toter_Winkel"
    },
    {
      "id": 1770725441315,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Merkmale treffen in einem Verkehrsberuhigten Bereich zu?",
      "erstellt": "2026-02-10T12:10:41.315Z",
      "antwort": "- Parken nur in gekennzeichneten ParkflÃ¤chen\n- Schrittgeschwindigkeit fahren jedoch Angepasst.\n- Besondere Vorsicht und RÃ¼cksicht gegenÃ¼ber aller anderen Verkehrsteilnehmer\n- Es gilt Rechts vor Links\n- Beim Ausfahren des Verkehrsberuhigten Bereichs keine Vorfahrt (Â§10 ist zu beachten!)\n- Es ist eine MischverkehrsflÃ¤che\n- Ist zu sehen wie eine Zone (z.B. 30iger Zone etc. / muss genauso aufgehoben werden)\n- zu FuÃŸgehende dÃ¼rfen Fahrverkehr nicht unnÃ¶tig behindern\n- Ein- oder Aussteigen sowie Be- oder Entladen auch auch auÃŸerhalb gekennzeichneter ParkflÃ¤chen erlaubt.\n- Wird aufgehoben durch Zeichen 325.2"
    },
    {
      "id": 1770725887391,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Nenne die Unterschiede von einer Bundesautobahn und einer KraftfahrstraÃŸe.",
      "erstellt": "2026-02-10T12:18:07.391Z",
      "antwort": "- Unterschiedliche Verkehrszeichen\n- Auf KraftfahrstraÃŸen kÃ¶nnen Sonderfahrstreifen, Lichtzeichenanlage, Kreuzungen und EinmÃ¼ndungen sein.\n- Auf Autobahnen ist die Ausfahrt, bis auf eine immer Rechts\n- Bei KraftfahrstraÃŸen sind diese in der Regel Links und Rechts\n- Auf Autobahnen gilt grundsÃ¤tzlich die Richtgeschwindigkeitsverordnung \n- Auf KraftfahrstraÃŸen gelten grundsÃ¤tzlich Geschwindigkeitsvorschriften nach Fahrbahnbeschaffenheiten."
    },
    {
      "id": 1770726200594,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was versteht man unter Â§3 der FahrschAusbO \"Exemplarische Vertiefung\"?",
      "erstellt": "2026-02-10T12:23:20.594Z",
      "antwort": "Unter der Exemplarischen Vertiefung versteht man ein Bespiel, welches auf die gleichen Situationen oder Verkehrszeichen Ã¼bertragen werden kann."
    },
    {
      "id": 1770726262468,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Wie stellt man eine Parkscheibe richtig ein?",
      "erstellt": "2026-02-10T12:24:22.468Z",
      "antwort": "- Gut sichtbar \n- Auf die nÃ¤chste volle Stunde oder nÃ¤chste halbe Stunde\n- Diese muss zugelassen sein z.B. Farben und \"P\" Symbol"
    },
    {
      "id": 1770726616637,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was ist bei \"TatsÃ¤chliche Masse 2t\" zu beachten?",
      "erstellt": "2026-02-10T12:30:16.637Z",
      "antwort": "- Gilt fÃ¼r jedes einzelne Fahrzeug. Leergewicht + Ladung"
    },
    {
      "id": 1770726997078,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was versteht man unter dem Schutz fÃ¼r Jugendliche durch den Gesetzgeber im StraÃŸenverkehr?",
      "erstellt": "2026-02-10T12:36:37.079Z",
      "antwort": "- Probezeit fÃ¼r FahranfÃ¤nger = 2 Jahre\n- Alkohol- und Cannabisverbot bis 21 Jahre"
    },
    {
      "id": 1770730549861,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was sind die HÃ¤ufigsten Unfallursachen von FahranfÃ¤ngern?",
      "erstellt": "2026-02-10T13:35:49.861Z",
      "antwort": "- Nicht angepasste Geschwindigkeit\n- ÃœberschÃ¤tzung der eigenen FÃ¤higkeiten und Fertigkeiten\n- Unter- und ÃœberschÃ¤tzung der Fahrzeugleistung\n- zu geringer Abstand \n- Rauschmittel / Alkohol / Drogen / Medikamente\n- Handynutzung"
    },
    {
      "id": 1770730656964,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Bedingungen gelten fÃ¼r die zulÃ¤ssige HÃ¶chstgeschwindigkeit",
      "erstellt": "2026-02-10T13:37:36.964Z",
      "antwort": "7 Faktoren der Geschwindikeit:\n- SichtverhÃ¤ltnis\n- StraÃŸenverhÃ¤ltnis\n- WitterungsverhÃ¤ltnis\n- VerkehrsverhÃ¤ltnis\n- Zustand des Fahrzeugs\n- PersÃ¶nliche FÃ¤higkeiten\n- Ladung"
    },
    {
      "id": 1770730773341,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Voraussetzungen gelten fÃ¼r die Begleitperson bei BF17",
      "erstellt": "2026-02-10T13:39:33.341Z",
      "antwort": "- Mindestens 30 Jahre alt\n- max. 1 Punkt \n- 5 Jahre durchgehende Fahrerlaubnis \n- Promillegrenze wÃ¤hrend des BF17 Begleiten fÃ¼r die Begleitperson 0,5 Promille"
    },
    {
      "id": 1770730919788,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Was ist der Unterschied zwischen den Verkehrszeichen \"Richtgeschwindigkeit\" und \"Mindestgeschwindigkeit\"?",
      "erstellt": "2026-02-10T13:41:59.788Z",
      "antwort": "- Richtgeschwindigkeit: Viereckig, Blauer Hintergrund mit Schwarzen Sinnbild = Eine Empfehlung\n- Mindestgeschwindigkeit: Rund, Blauer Hintergrund mit Schwarzer Zahl = Vorschriftszeichen"
    },
    {
      "id": 1770731269820,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Geschwindigkeit darf auf einem EinfÃ¤delungsstreifen gefahren werden?",
      "erstellt": "2026-02-10T13:47:49.820Z",
      "antwort": "Die HÃ¶chstgeschwindigkeit, die auf diesem Abschnitt gilt, darf nicht Ã¼berschritten werden, jedoch ist die Geschwindigkeit so zu wÃ¤hlen, dass man sich in den flieÃŸenden Verkehr einordnen kann."
    },
    {
      "id": 1770731420695,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Geschwindigkeit darf mit eingeschalteter Nebelschlussleuchte gefahren werden und welche Bedingungen gelten ab dann?",
      "erstellt": "2026-02-10T13:50:20.695Z",
      "antwort": "Bei einer Sichtweite von maximal 50 Meter und nur bei Nebel dÃ¼rfen maximal 50 Km/h gefahren werden."
    },
    {
      "id": 1770731558318,
      "kategorie": "Verkehrsverhalten",
      "frage": "Welche Fahrstreifen dÃ¼rfen i.G.O  befahren werden sofern es mehrere markierte Fahrstreifen fÃ¼r eine Richtung gibt?",
      "erstellt": "2026-02-10T13:52:38.318Z",
      "antwort": "Kraftfahrzeuge bis 3,5 Tonnen zGM haben i.G.O freie Fahrstreifenwahl."
    }
  ],
  "schriftlich": []
}